

\begin{document}

\begin{defi}[\textbf{transformation naturelle}]
    Soient $F$ et $G$ deux foncteurs de la catégorie $\mathcal{C}$ à la catégorie $\mathcal{D}$. Une transformation naturelle $\varphi$ de $F$ à $G$ est une famille de flèches, une pour chaque objet $A$ de $\mathcal{C}$, telle que pour tout morphisme $f : A \to B$ dans $\mathcal{C}$, le diagramme suivant commute :
    \[
        \begin{tikzcd}
            F(A) \arrow[r, "F(f)"] \arrow[d, "\varphi_A"'] & F(B) \arrow[d, "\varphi_B"] \\
            G(A) \arrow[r, "G(f)"'] & G(B)
        \end{tikzcd}
    \]
    C'est-à-dire que pour chaque objet $A$ de $\mathcal{C}$, $\varphi_A$ est une flèche de $F(A)$ à $G(A)$, et cette famille de flèches respecte la composition des morphismes dans les catégories $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$.

    On utilise la notation $\varphi : F \Rightarrow  G$ pour indiquer que $\varphi$ est une transformation
    naturelle de F vers G.
                        
\end{defi}

\begin{defi}[\textbf{Catégorie de foncteurs}]
    Soient $\mathcal{A}$ et $\mathcal{B}$ deux catégories.On définie:
    \begin{itemize}
        \item les objects sont les fonteurs $\mathcal{A} \to \mathcal{B}$
        \item les flèches $F \to G$ sont les transformation naturelle $F \Rightarrow G$
        \item si $\varphi: F \Rightarrow G$ et $\psi: G \Rightarrow H$, leur composition $\varphi \circ \psi : F \Rightarrow H$ est définie composante par composante:
        \begin{center}
            $(\varphi \circ \psi)_\mathcal{A} := \varphi_\mathcal{A} \circ \psi_\mathcal{A} $.
        \end{center}

        On vérifie immédiatement que cette composition est associative et que, pour
        tout foncteur F, la famille $\text{id}_{FA}$ est une tranformation naturelle $F \Rightarrow F$, qui
        est l’identité pour cette composition.
    \end{itemize}
\end{defi}

% \begin{defi}[\textbf{Définition d'équivalent isomorphisme naturel}]
%     Deux foncteurs $F: \mathcal{A} \to \mathcal{B}$ et $G: \mathcal{A} \to \mathcal{B}$ sont dits être équivalents s'il existe des transformations naturelles $\alpha: F \Rightarrow G$ et $\beta: G \Rightarrow F$ telles que $\alpha \circ \beta$ soit naturellement isomorphe à l'identité sur $F$ et que $\beta \circ \alpha$ soit naturellement isomorphe à l'identité sur $G$.
% \end{defi}

\begin{defi}[\textbf{Définition d'équivalent isomorphisme naturel}]
    Une transformation naturelle $\varphi : F \Rightarrow G : \mathcal{A} \to \mathcal{B} $ est un isomorphisme naturel si et seulement chaque composante $\varphi_A$ pour $A \in \mathcal{A}$ est un iso de $\mathcal{B}$.
\end{defi}


\begin{defi}[\textbf{Définition d'équivalent catégories}]
    Soient $\mathcal{C}$ et $\mathcal{D}$ des catégories. Une équivalence de catégorie est la donnée de deux foncteurs
    \[
        F : \mathcal{C} \to \mathcal{D} \quad \text{et} \quad G : \mathcal{D} \to \mathcal{C}
    \]
    tels que l'on ait les isomorphismes naturels
    \[
        F \circ G \cong \mathsf{id}_{\mathcal{D}} \quad \text{et} \quad G \circ F \cong \mathsf{id}_{\mathcal{C}}
    \]
    C'est-à-dire que les foncteurs sont isomorphes dans la catégorie de foncteurs correspondante.    
\end{defi}

\end{document}




